2017財經大事回顧： 股王騰訊十大之最

2017財經大事回顧：
股王騰訊十大之最

財經要聞

0:00

要數2017年港股市場主角，股王騰訊（700）顯然穩佔最高寶座，除了股價一年內由200、300至400元大關逐級上破的壯舉外，亦成為港股史上交投最活躍股份，正股連輪證歷史性連續多日佔大市三至四成，並一度主導恒指走勢，將恒指變「騰指」；此外，圍繞騰訊的產品一樣受市場矚目，相關新股熱搶到上報紙A1，相關手遊火熱到辣㷫官媒，相關飯局注目到全城熱議。騰訊幾乎成為今年投資者每日必關注的兩個字，值得大家在2017年完結前一一回顧。

記者：梁偉聰 黃尹華 林靜

【最強市值】
曾越fb躋身全球五大

騰訊2017年由189元水平起步，交易兩日已見全年低位，及後即以上樓梯式不斷攀高，7月突破300元大關，11月再衝上400元大關，及至11月21日見全年高位439.6元，累積升幅1.3倍，市值高𥧌達4.18萬億元，拋離勁敵阿里巴巴，超越facebook並躋身全球五大市值排名，直逼亞馬遜，稱霸歐亞。

雖然騰訊今年11月之後走勢回落，但至12月20日升幅仍有1.1倍，市值回落至第七位，但已為今年第三大升幅藍籌，並隻身貢獻恒指超過二千點或近三成升幅。

另外，騰訊截至今年累升11個月未嘗一跌，即使12月連升紀錄仍存變數，但已經為上市至今最長的升浪。

【最大成交】
創歷來港股單日紀錄

港股投資市場對企鵝帝國的熱愛，從騰訊的成交可見一斑！騰訊截至12月20日止2017年日均成交額高達62.44億元，為2016年29.83億元的兩倍，及至12月1日借恒指換馬的因素，單日成交額更高達308億元，為撇除首日上市及批股上板因素外，歷來港股最大的單日成交紀錄。

騰訊成交額持續高企，要數11月及12月，兩月日均成交額亦歷史性衝逾百億元，分別錄120億元及136億元，亦是整體大市成交近月一度持續破千億的原因之一。

因此，騰訊佔港股成交的比例亦同時不斷攀高，12月初持續佔約一至兩成比例，計騰訊窩輪及牛熊證成交，更高達三成，可謂十分瘋狂。

【最吸金手遊】
《王者榮耀》稱霸內地

今年要選最強手遊，一定是騰訊的《王者榮耀》，玩家料達兩億人，而且女玩家估計佔逾一半。雖然遊戲在今年中一度受官媒炮轟，但仍無損其吸金力。據第三方數據機構App Annie最新公佈的10月中國iOS手遊收入排名中，《王者榮耀》就力壓網易的《夢幻西遊》登上第一。

有指遊戲最高日收入達到2億元人民幣，單單一個趙雲的造型就吸金1.5億元人民幣，更帶領騰訊上半年手遊收入達148億元人民幣，超越電腦遊戲。

如今《王者榮耀》更已經以《傳說對決》成功「出海」，於歐美、東南亞等地上架，並建立電競職業聯賽，打造手遊電競產業鏈，電腦遊戲《英雄聯盟》的成功複製到手機上。

《王者榮耀》

【最期待遊戲】
獲PUBG中國獨家代理

俗稱「吃雞遊戲」的百人對抗射擊遊戲《絕地求生》（PUBG）年初推出後隨即風靡全球，銷量累計逾2,000萬套。

內地手遊公司更爭先推出手機版的「吃雞遊戲」，如網易及小米的《荒野行動》和《小米槍戰》。但騰訊亦不甘落後，推出同類遊戲《光榮使命》試水溫，一周獲超過2,500萬次預約。

雖然《光榮使命》評價未如理想，但騰訊11月獲得PUBG中國區獨家代理後，宣佈與PUBG聯合開發正版手遊，並於明年推出，隨時可後來居上。

雖然PUBG不似《王者榮耀》可出售不同的造型，但有分析認為其真實場境可以作植入式的廣告，吸金能力或可超越《王者榮耀》，不容忽視。

《絕地求生》

【最嚴格審查】
人工智能過濾敏感詞

在官方默許下，微信成為內地民眾主要網上交流工具，活躍用戶人數接近10億人，但要得中央綠燈，騰訊當然要以越加嚴厲的言論審查作回報，以協助官方維穩。

騰訊在今年3月發佈《微信平台謠言整治報告》，指過去半年「闢謠」（實際即刪除言論）約3.4億次，日均約190萬次，處罰公眾號數量約4.5萬個。

內地網民為逃避網絡監管，通常以諧音或圖像代表敏感詞，但騰訊投入了大量資源，以人工智能技術過濾敏感詞，連圖片及諧音亦難以逃過監控。

《華爾街日報》曾報道，今年9月有民工轉發流亡商人郭文貴言論，在貼文前配上「哈哈」兩個字，之後馬上被公安關押5日。

【最巨金融集團】
坐擁內地最齊全牌照

內地金融界不允許「混業經營」，即銀行不能做證券或保險業務，證券公司不能做銀行業務，反而表面在金融業低調的騰訊，目前卻擁有中國最齊全的金融牌照。

騰訊持有的牌照包括保險、證券、銀行、基金、徵信（或稱「授信」）、小貸，加上微信支付打通脈絡，實際上已經是內地最大的金融集團，將多家大型內銀也比下去。
不過，為避免國有銀行的打壓，騰訊在金融業務一直非常低調。

之前上市的眾安（6060），騰訊只持股10%，但真正屬於旗下的保險業務微保，則尚未上市。

另外，騰訊旗下的微眾銀行是中國首家互聯網銀行，一旦分拆，估值極為可觀。

【最豪高層飯局】
號稱東半球價值最貴

每年在浙江烏鎮的世界互聯網大會舉行期間，網易CEO丁磊均邀請內地科網高層參加「烏鎮夜宴」。但今年騰訊主席馬化騰在「烏鎮夜宴」開席後一小時，拉大隊走人至「騰訊夜宴」。

席上馬化騰坐主家席，第一道餸為「騰訊四海蒸龍蝦」，宣告騰訊陣營强勢崛起。

「騰訊夜宴」合照流至網上後引起轟動，出席人士身家超過5,000億元（人民幣，下同），控制公司市值超過5萬億元，被稱為「東半球價值最貴的飯局」。

其中騰訊主席馬化騰、京東CEO劉強東、小米手機董事長雷軍身家最高，分別達2,500億元、700億元和680億元，其他人身家在10億元至300億元之間。

飯局由馬化騰作主家位，出席人士有16人，主要為騰訊系友好。資料圖片

【最慘烈屠場】
一場跌浪殺250牛證

騰訊股價在11月21日即市創出超過430元新高後掉頭向下行，至11月29日跌穿400元，觸及牛證收回價的重貨區，展開相信為2017年最慘烈的殺牛行動，正股股價亦馬上越跌越急。

粗略估計，整場跌浪共有約250隻騰訊牛證被強制收回，涉及約40億份街貨，投資者損失慘重。

當輪商沽出牛證時，會相應買入正股做對沖，但一旦正股價格跌至收回價，輪商會即時沽出所持有的正股，以減少風險。

以換股比率100計，上述收回的騰證牛證導致約4,000萬股的正股沽盤出現，造成連環龐大沽壓。騰訊股價在12月6日跌到366元，殺盡重貨區牛證後，才見止跌。

【最熱搶新股】
親生仔閱文成凍資王

港股新股市場下半年多隻熱捧新股均與騰訊拉上關係，先有「三馬概念」的眾安保險（6060）招股，吸引達12萬人認購，其上市後股價更一度升近六成。

其後「親生仔」、網上文學平台閱文（772）更獲40萬人認購，以5,200億元凍資額成為今年的「凍資王」及歷來第二凍資王，股價首日更炒高一倍，每手賺逾萬元。
其後的「私生子」、互聯網汽車平台易鑫（2858）亦獲逾30萬人認購，凍資3,820億元，可惜股價表現不及前兩者，首日高開三成後無力再上，當日收報8.12元，僅高上市價5.5%。

來年另一「親生仔」騰訊音樂若同樣在港上市，或再掀熱潮。

【最積極收購】
斥資入股Tesla及Snap

去年騰訊斥巨額收購《部落衝突》的芬蘭手機遊戲開發商Supercell，今年雖然未有超大型併購，但12月騰訊高調入股永輝超市，可謂正式踏足零售業。

京東原本持有永輝超市10%股權，再加上騰訊，形成兩強加持的效果，抗衡阿里巴巴接二連三對大賣場、超市的收購版圖。

同時，騰訊活躍於海外收購，無聲無息下，先後在今年3月被揭入股Tesla 5%股權、7月公佈成為英國遊戲開發商Frontier Development第二大股東，持股不足10%、11月入股Snap 12%股權亦曝光。

直至12月，騰訊又與Spotify進行換股計劃，為旗下社交平台、音樂、遊戲業務佈局。

騰訊今年活躍於海外收購，其中包括入股Snap 12%股權。

QQ 無得輸

十日內420! 3個月內450! 2019前500!

但唔係傳隻新game唔得咩

王者又少左人玩(雖然仲好多)

已經唔會再跌...

經上次成個V字之後

業務發展好廣